[ETATS ORAISON T I - ADDITIONS]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
Nouvelle Exposition
Controverses Eucharistie
Sentence Exécutoire
Réunion : Lettres I-X
Réunion : Lettres XI-XXX
Réunions : Lettres XXXI-XLVI
Réunions : Lettres  XLVII-XLVIII
Réunions : Lettres XLIX-LII
Ordonnance Oraison
Oraison - Préface
Oraison - Approbations
États Oraison T I - L I
États Oraison T I - L II
États Oraison T I - L III
États Oraison T I - L IV
États Oraison T I - L V
États Oraison T I - L VI
États Oraison T I - L VII
États Oraison T I - L VIII
États Oraison T I - L IX
États Oraison T I - L X
États Oraison T I - Additions
CONDAMNATION

 



ADDITIONS ET CORRECTIONS.


 

On a corrigé dans cette édition les fautes des citations qui étaient
dans l'autre (a) : mais il reste des fautes dans les choses mêmes, dont
j'ai été averti par mes amis : et comme il y en a quelques-unes qui sont
considérables, je ne sache rien de meilleur que d'avouer franchement que
je me suis trompé.

J'ai dit au livre X, n. I, que la vive proposition des béguards
rapportée dans le concile œcuménique de Vienne ne regardait pas les faux
mystiques de nos jours, non plus que la Ve et la VIIe : encore qu'elle
les regarde directement, comme il paraît par la simple lecture de la
Clémentine _Ad nostrum : De hœreticis,_ approuvée dans ce saint concile.
Il est vrai, quant à la vinc proposition, que je n'en ai considéré
qu'une partie, et que j'ai manqué d'attention pour l'autre. Voici la
proposition toute entière, comme elle est couchée dans la Clémentine : «
Qu'ils ne doivent point se lever à l'élévation du corps de Jésus-Christ
ni lui rendre aucun

 

 (a) Cette édition, c'est la seconde ; l'autre, c'est la première.

 

655

 

honneur : assurant que ce serait en eux une imperfection, s'ils
descendaient de leur sublime contemplation, pour penser au ministère ou
sacrement de l'Eucharistie, ou à la passion de l'humanité de
Jésus-Christ. »

Dans cette proposition des béguards, je n'ai remarqué que ce qui regarde
l'Eucharistie ; et la crainte que j'avais d'imputer aux nouveaux
mystiques ce qui n'était point de leur sentiment, m'a fait dire que cet
article ne les touchait pas. Mais j'ai fait voir dans tout le livre II
de cette _Instruction,_ que nos faux contemplatifs ne croyaient que trop
que Jésus-Christ Dieu et Homme et les mystères sacrés de son humanité
dégradaient la sublimité de leur oraison et lui étaient un obstacle ; et
qu'ainsi de ce côté-là ils adhèrent trop visiblement à l'erreur des
béguards.

On m'a aussi averti que je ne devais pas laisser sans preuve ce que j'ai
dit au livre VI, n. XXXIV, que c'était «une doctrine constante de saint
Augustin et de tous les Pères, que Jésus-Christ, en nous proposant
l'Oraison Dominicale comme le modèle de la prière chrétienne, y a
renfermé tout ce qu'il fallait demander à Dieu : en sorte qu'il n'est
permis ni d'y ajouter d'autres demandes, ni aussi de se dispenser en
aucun état de faire celles qu'elle contient. » On a désiré que je
soutinsse de quelque passage un point si fondamental de la matière que
je traitais. Et pour satisfaire à un si juste désir, je rapporterai la
doctrine de saint Augustin dans l'exposition de l'Oraison Dominicale à
ceux qu'on appelait _Competentes,_ parce qu'ils demandaient ensemble le
baptême ; et qu'étant admis par l'évêque à ce sacrement, ils devaient
prononcer la première fois cette divine Oraison à la face de toute
l'Église, en sortant des fonts baptismaux.

Dans le premier sermon que ce Père a fait sur ce sujet, qui est le LVIe
de la nouvelle édition, nous lisons ces mots : « Les paroles que
Notre-Seigneur Jésus-Christ nous a enseignées dans l'Oraison Dominicale,
sont le modèle de nos désirs : _Forma est desideriorum_ : il ne nous est
pas permis de demander autre chose que ce qui est écrit dans ce lieu :
_Non licet tibi aliquid petere quàm quod ibi scriptum est_. »

 

1 Serm. LVI, n. 4.

 

656

 

Il importe donc de bien prendre l'esprit de cette divine prière ; et
saint Augustin continue à nous y faire entrer, en examinant chaque
demande en cette sorte : _Que votre nom soit sanctifié_. « Pourquoi
demandez-vous que son nom soit sanctifié ? il est déjà saint. Quand vous
demandez que son nom soit sanctifié, est-ce que vous allez prier Dieu
pour Dieu et non pas pour vous? Entendez, et vous priez pour vous-même ;
car vous demandez que ce qui est toujours saint en soi soit sanctifié en
vous, qu'il soit réputé saint, qu'il ne soit pas méprisé. Vous voyez
donc que c'est à vous que vous désirez du bien ; car si vous méprisez le
nom de Dieu, c'est un mal pour vous et non pas pour Dieu  (1). »

Remarquez cette façon de parler : Ce n'est pas pour Dieu que vous offrez
des prières ; c'est pour vous : vous vous désirez du bien à vous-même :
est-ce un désir intéressé? Il n'y songe seulement pas, et nous en
verrons la raison. Il poursuit : « _Que votre règne arrive_. Quoi? si
vous ne le demandiez pas, le règne de Dieu ne viendrait pas? Il parle de
ce règne qui arrivera à la fin des siècles : car Dieu règne toujours, et
n'est jamais sans régner, lui à qui toute créature obéit. Mais quel
règne désirez-vous, sinon celui dont il est écrit : Venez, vous qui avez
été bénis par mon Père, et recevez le royaume. Voilà ce qui nous fait
dire : _Que votre royaume arrive_. Nous prions que ce royaume soit en
nous : nous demandons d'être unis dans ce royaume, car ce règne viendra
sans doute : mais que vous servira qu'il vienne, s'il vous trouve à la
gauche ? Ainsi en cet endroit de la prière comme à l'autre, c'est à vous
que vous souhaitez du bien : c'est pour vous que vous priez ; et ce que
vous désirez, c'est de vivre de la manière qui est nécessaire pour
arriver à ce royaume, qui sera donné à tous les saints (2). »

On dira peut-être qu'il nous attache trop à notre intérêt, et qu'il ne
nous fait pas assez reconnaître l'excellence de la nature divine en
elle-même. Au contraire il la suppose : il suppose, dis-je, que le nom
de Dieu est saint en lui-même : que le règne de Dieu est éternel et
inséparable de lui : enfin que Dieu est si grand, qu'il n'y a rien à lui
désirer, et qu'il ne nous reste qu'à

 

1 Serm. LVI, cap. IV, n. 5. — 2 _Ibid_., n. 6.

 

657

 

prier pour nous, afin que nous soyons pleins de lui : mais la demande
suivante le fait encore mieux entendre : « _Que votre volonté soit
faite_ : quoi ! si vous ne le demandiez pas, Dieu ne fera point sa
volonté? Souvenez-vous de l'article du Symbole que vous avez rendu,
c'est-à-dire que vous avez professé à la face de toute l'Église, après
l'avoir appris en secret : _Je crois en Dieu le Père tout-puissant_ :
s'il est tout-puissant, pourquoi priez-vous que sa volonté soit faite ?
Que veut donc dire cette demande : _Que votre volonté soit faite_?
C'est-à-dire : Qu'il se fasse en moi que je ne résiste pas à votre
volonté. Ainsi en cette demande comme dan- les autres, c'est pour vous
que vous priez, et non pas pour Dieu ; car la volonté de Dieu se fera en
vous, quand même elle ne se fera pas par vous. La volonté de Dieu se
fait dans les justes, à qui il dit : « Venez, ô bénis de Dieu! et
recevez le royaume, » puisqu'en effet ils le reçoivent : elle se fera
aussi dans ceux à qui il dira : « Allez, maudits. » La volonté de Dieu
se fera en eux, puisqu'ils iront au feu éternel ; mais c'est autre chose
que la volonté de Dieu se fasse par vous. Ce n'est donc pas sans raison
que vous demandez qu'elle s'accomplisse en vous, et par là vous ne
demandez autre chose, sinon que vous soyez heureux ; _nisi ut benè sit
tibi_ : mot à mot, qu'il vous soit bien ; que vous soyez aussi bien que
vous le désirez, mais en quelque état, ou heureux ou malheureux, que
vous soyez, la volonté de Dieu se fera en vous, et vous avez encore à
demander qu'elle se fasse aussi par vous : _fiet in te, sed fiât et à
te_ (1) : » afin, comme il vient de dire, que votre état soit heureux,
ut benè sit tibi.

        Cette parole de saint Augustin : _Ut benè sit tibi,_ est répétée
de l'endroit du Deutéronome, où se lit le commandement primitif du saint
amour : « Ecoute, Israël, et prends garde à observer les commandements
que t'a prescrits le Seigneur, et afin que cela te tourne à bien : _et
benè sit tibi_ (2) ; afin que tu sois heureux : comme s'il disait : Ce
n'est pas pour être heureux lui-même que le Seigneur ton Dieu veut être
aimé de toi : c'est afin que tu le sois ; à quoi il ajoute : « Ecoute,
Israël ; le Seigneur notre Dieu est un seul Seigneur (3) ; » ce qui
appartient à l'excellence incommunicable

 

1 Serm. LVI, c. v, n. 7. — 2 _Deut_., VI, 3. — 3 _Ibid_., 4.

 

658

 

de la nature divine : d'où après avoir posé, comme on a vu, les motifs
fondamentaux de notre amour, il conclut : « Tu aimeras le Seigneur ton
Dieu de tout ton cœur, etc. (1) ; » ne dédaignant pas d'expliquer dès
ces premiers mots que le Dieu qu'il nous faut aimer est un Dieu qui est
notre Dieu ; ce qui comprend que c'est un Dieu qui se donne à nous :
_Dominum Deum tuum_.

Il ne faut donc pas s'étonner que saint Augustin ait tant inculqué que
ce Dieu qu'il nous faut aimer n'a pas besoin de notre amour, et qu'il
veut que nous l'aimions, parce qu'il veut que notre amour nous tourne à
bien et non pas à lui : _Ut bene sit tibi_ ; ce qui marque la plénitude
infinie et surabondante de sa nature bienheureuse autant que parfaite.

C'est ainsi que l'Église chrétienne bien instruite des préceptes de
l'Ancien et du Nouveau Testament, faisait expressément remarquer par la
bouche de ses plus grands évêques aux enfants qu'elle allait engendrer
en Jésus-Christ, que même dans les demandes où il n'était point fait
mention d'eux, c'était néanmoins pour eux qu'ils priaient, et non pas
pour Dieu qui n'a besoin de rien. Elle ne voulait leur inspirer, en
sortant des eaux du baptême, qu'une sainte et pure charité, pour le
nouveau Père à qui elle venait de les enfanter, c'est-à-dire pour notre
Père qui est dans les cieux : et cet amour filial, qui leur faisait
désirer d'être pleins de Dieu, comme d'mie nature excellente pour
laquelle il n'y avait rien à demander, n'était ni impur ni imparfait.

Saint Augustin répète la même leçon dans une semblable occasion au
sermon suivant, et il enseigne encore aux enfants de ; Dieu : « Que nous
prions pour nous et non pas pour Dieu : _Pro nobis rogamus, non pro Deo_
: car, dit-il, ce n'est pas à Dieu que nous souhaitons du bien, lui à
qui il ne peut jamais rien arriver de mal ; mais c'est à nous que nous
désirons ce bien, que son nom qui est toujours saint soit sanctifié en
nous (2). » Et un peu après : « Demandons, ne demandons pas : _Petamus,
non petamus,_ que son règne vienne, il viendra : le règne de Dieu est
éternel. Mais cette demande nous apprend que c'est pour nous que nous
prions et non pas pour Dieu, notre intention n’étant

 

1 Deut., VI, 5. — 2 Serm. LVII, n. 4.

 

659

 

pas de souhaiter du bien à Dieu, comme en désirant qu'il règne : mais
nous entendons que nous-mêmes nous serons son règne , mais si nous
profitons dans la foi que nous avons en lui (1). » Et encore un peu
après : « _Que votre volonté soit faite_ ; c'est pour nous que nous
faisons cet heureux souhait : car pour la volonté de Dieu, elle ne peut
pas ne se pas accomplir (2). »

Il ne se lasse point d'inculquer cette vérité, et il dit encore dans un
troisième sermon : « La sanctification du nom de Dieu, que nous
demandons, est celle par laquelle nous sommes faits saints ; car son nom
est toujours saint : et de même quand nous demandons que son règne
arrive, il viendra quand nous ne voudrions pas : mais demander et
désirer qu'il vienne, ce n'est autre chose que lui demander qu'il nous
en rende dignes, de peur qu'il ne vienne, et ne vienne pas pour nous
(3). »

La même doctrine revient encore au _sermon_ suivant (4) ; et toute la
distinction que saint Augustin y fait entre les demandes, c'est que les
unes se font dans le temps seulement, comme celle du pain de tous les
jours, celle du pardon des péchés, et ainsi du reste : au lieu que les
autres s'étendent à toute l'éternité comme les premières ; mais toutes
ont cela de commun, que c'est pour nous et pour notre bien que nous les
faisons.

C'est donc ainsi qu'il faut prier, puisque l'Oraison Dominicale est la
forme de toutes les autres, comme on a vu que ce Père l'a présupposé dès
le commencement du _sermon_ LVI. On sait qu'il a montré en d'autres
endroits (5) que cette doctrine était celle de saint Cyprien, et qu'il
n'a fait que la répéter après ce saint Martyr. C'est celle de tous les
Saints : et c'est une illusion de croire qu'en quelque état que ce soit,
on doive se détacher de tels désirs ou n’en être pas touché.

Ce n'est pas qu'il ne soit juste et excellent de se complaire dans la
grandeur de Dieu, et de se réjouir du bien divin : mais ce n'est pas là
une demande, et ce serait un acte stérile si l'on n'en venait à la
pratique de se remplir de Dieu en le servant. Il faut aussi désirer la
gloire de Dieu dans l'accomplissement de sa volonté :

 

660

 

mais cette gloire, cette volonté dont on demande l'accomplisse ment est
celle de nous rendre saints et heureux : et la gloire qui arrive à Dieu
pour l'aire sa volonté dans ceux qu'il damne, n'est pas l'objet de nos
vœux, mais de nos terreurs : que si nous aimons sa justice comme un de
ses attributs, ce n'est pas pour nous que nous l'aimons, et au contraire
nous avons démontré que c'est chose abominable de former en nous une
volonté par rapport à cette justice qui réprouve (1). Il demeure donc
pour constant que tous les désirs et toutes les demandes que nous
faisons dans le _Pater,_ se doivent faire pour nous ; que s'éloigner de
cet esprit, c'est s'éloigner de l'esprit autant que des paroles de cette
divine oraison ; et que c'est là le premier désir que le Saint-Esprit
produit dans les âmes nouvellement régénérées, lorsqu'il leur inspire le
pur et chaste désir de crier pour la première fois : _Notre Père, notre
Père_ (2).

En enseignant cette sainte et salutaire doctrine, à Dieu ne plaise que
saint Augustin ait rien dit qui déroge à la pureté et au
désintéressement inséparable de la charité : car il savait bien que
saint Paul avait prononcé , non-seulement de la charité parfaite, mais
encore de la charité en tout état, qu'elle a ne recherche point son
propre intérêt : » _Non quœrit quœ sua sunt_ (3) ; et c'est pourquoi
tout en disant que « la charité veut jouir, et qu'elle est le désir de
jouir d'une chose pour l'amour d'elle-même (4), » il enseigne en même
temps « qu'on doit se rapporter soi-même à Dieu, et non Dieu à soi :
qu'on doit s'aimer soi-même pour l'amour de Dieu, et conséquemment aimer
Dieu plus que soi-même ; et qu'on ne satisfait jamais à ce qu'on lui
doit, qu'on ne lui rende sans réserve tout ce qu'on a reçu de lui (5).»

Selon la doctrine perpétuelle de ce Père, l'espérance loin de diminuer
le saint et parfait amour, ou d'y apporter un mélange de bas et faible
intérêt, n'a au contraire, quand elle est parfaite, d'autre fondement
que l'amour, puisque l'espérance qui reste dans les pécheurs ne peut
être que fausse ou faible : fausse, s'ils espèrent les biens éternels
sans se corriger ; faible, si l'espérance

 

1 Ci-dessus, liv. III et IV. — 2 Rom., VIII, 15 ; Galat., IV, 6. — 3 I
Cor., XIII, 5. — 4 _De Doct. christ.,_ lib. I, n. 3 ; lib. III, n. 16.— 5
_Ibid_., lib. 1, n. 20, 28.

 

661

 

des biens éternels ne les porte pas à garder par charité les
commandements : mais, dit-il, « la vraie espérance est celle où la
charité nous fait tellement aimer, qu'en faisant bien et obéissant aux
préceptes des bonnes mœurs, on puisse espérer ensuite de parvenir à ce
qu'on aime (1). »

C’est dans cette vue que ce Père et les autres Saints rangent souvent
l'espérance après la charité, dont ils rendent ces deux raisons : lune
que l'espérance est vaine, quand elle n'est pas fondée sur les bonnes
œuvres qui sont faites en charité ; l'autre, que celui dont on espère le
plus, est celui qu'on aime.

Personne aussi n'a parlé plus clairement que ce Père, de l'amour pur,
désintéressé et gratuit. C'est ce qu'on peut voir à la fin de ces
Additions (2), où l'on trouve celle maxime fondamentale : _Si vous
aimez, aimez gratuitement_ (3) : ce qui veut dire que tout amour inspiré
par la charité est gratuit, selon ce principe de saint Paul : _La
charité ne recherche point son propre intérêt_ (4). Mais pour confirmer
une vérité qu'il est si nécessaire d'inculquer en nos jours, il me vient
encore ici un passage sur ce verset du Psaume lui : «Je vous sacrifierai
volontairement, _voluntariè sacrificabo tibi_ (5). Pourquoi
volontairement? Parce, que j'aime gratuitement ce que je loue. Je loue
Dieu, et je me réjouis dans cette louange ; je me réjouis de sa louange,
parce que je n'ai point à rougir de le louer. Ce n'est pas comme
lorsqu'on loue dans le théâtre ou celui qui mène un chariot, ou celui
qui tue adroitement une bête, ou quelqu'un des comédiens, et qu'après
leurs acclamations souvent on rougit de les voir vaincus. Il n'en est
pas ainsi de notre Dieu : qu'on le loue par sa volonté : qu'on l'aime
par sa charité ; que son amour et sa louange soit gratuite
(désintéressée ) : que veut dire désintéressée? C'est qu'on l'aime,
qu'on le loue pour soi et non pour un autre : car si vous louez Dieu,
afin qu’il vous donne quelque autre chose que lui-même, vous ne l'aimez
pas gratuitement. » Et un peu après : « Avare, quelle récompense
recevrez-vous de Dieu? Ce n'est pas la terre, c'est lui-même que vous
réserve celui qui a fait le ciel et la terre : c'est ce qui fait

 

1 _De Doct. Christ_., _lib._ I, n. 42 ; _Enchirid_., cap CXVII , n. 31.
— 2 Ci-dessous , n. 7. — 3 Serm. CLXV. n. 4. — 4 I _Cor.,_ XIII, 5. — 5
August., _in Psal._ LIII, n. 10.

 

 

662

 

dire au Psalmiste : « Je vous sacrifierai volontairement : » ne lui
offrez donc point votre sacrifice par nécessité. Si vous le louez pour
une autre chose, vous le louez par nécessité, puisque si vous aviez ce
que vous aimez, vous ne le loueriez pas : prenez bien garde à ce que je
dis : si vous louiez Dieu, afin qu'il vous donnât de grandes richesses,
et que vous les eussiez d'ailleurs, le loueriez-vous ? Si donc vous
louez Dieu pour l'amour des richesses, vous ne lui sacrifiez pas
volontairement, mais par une espèce de nécessité , parce qu'outre lui
vous aimez encore quelque autre chose. C'est pour cela que David a dit :
« Je vous sacrifierai volontairement : méprisez tout : soyez attentif à
lui seul. » Et un peu après : « Demandez-lui dans le temps ce qui pourra
vous servir pour l'éternité : mais pour lui, aimez-le gratuitement,
parce que vous ne trouverez rien de meilleur que vous puissiez obtenir
de lui que lui-même ; ou si vous trouvez quelque chose de meilleur, je
vous permets de le demander. » Il suppose manifestement qu'on doit
demander pour soi tout ce qu'il y a de meilleur : d'où il tire cette
conséquence : «Je vous sacrifierai volontairement, » qu'est-ce à dire,
volontairement? C'est-à-dire gratuitement (avec un amour désintéressé)
_Que veut dire, avec un amour désintéressé?_ Je confesserai, je louerai,
je bénirai votre nom, parce qu'il est bon : _Confitebor nomini tuo,
quoniam bonum est_. A-t-il dit : « Je bénirai votre nom, parce que vous
me donnerez de riches possessions ou de grands honneurs? Non. Pourquoi
donc? Parce qu'il est bon et que je ne trouve rien de meilleur : c'est
pour cela que je bénirai votre nom, parce qu'il est bon : » bon en
lui-même : bon à nous, car il joint toujours ces deux choses ; et dans
l'un et dans l'autre sens on ne trouve rien de meilleur.

Quiconque se sera rendu attentif aux passages de saint Augustin , qu'on
vient d'entendre, y aura senti toute la force, toute la perfection et
les motifs les plus excellents comme les plus épurés de l'amour divin.
Premièrement on a vu qu'il présuppose l'infinie et suréminente bonté de
la nature divine, à laquelle il faut rapporter tout ce qu'on est, et
l'aimer plus que soi-même. Secondement il n'ajoute rien à ce motif,
sinon que cette bonté est infiniment communicative et veut se donner à
nous : non afin qu'elle

 

663

soit plus grande et plus heureuse, mais afin que nous le soyons ; qui
marque précisément la surabondance de la nature divine, qui n’a pas
besoin de nos biens, ainsi que disait David : _Deus meus es tu, quoniam
bonorum meorum non eges_ : « Vous êtes mon Dieu, parce que vous n'avez
pas besoin de mes biens (1) : » mais moi j'ai besoin des vôtres, ou,
pour mieux parler, je n'ai besoin pour tout bien que de vous seul.

        Si saint Augustin joint ces deux motifs pour exciter son amour
envers Dieu, nous avons vu qu'en cela il ne fait que prendre le plus pur
esprit de l'Écriture, et dès son origine celui du commandement de
l'amour. C'est ce que Dieu explique lui-même plus amplement dans ces
paroles, que nous avons déjà rapportées (2) : « Le ciel et le ciel des
cieux est au Seigneur votre Dieu (3), » et c'est là qu'est établi son
trône ; ce qui montre l'excellence de sa nature ; et il ajoute aussitôt
après : «Et cependant le Seigneur s'est uni, s'est attaché à vos pères »
de la plus intime et de la plus forte de toutes les unions, que
l'Écriture exprime par ces mots : _Conglutinatus est_ : terme choisi
pour faire voir que cette nature très-parfaite est en même temps
souverainement-communicative : et que Dieu a voulu unir ensemble ces
deux idées, qui sont les premières que nous avons de Dieu, pour conclure
avec la plus grande force : « Aimez donc le Seigneur votre Dieu, et
gardez par amour ses commandements (4). » Ainsi l'esprit primitif du
commandement de l'amour joint ces deux choses, qu'on a vu aussi que
saint Augustin a unies, que Dieu est la nature la plus parfaite, et dès
là aussi la plus libérale, et la plus communicative : mais communicative
et libérale, afin de nous rendre heureux, et non pas pour l'être
elle-même, puisqu'elle l'est antérieurement à toutes ses communications.

David avait réuni ces deux motifs d'aimer Dieu dans ces deux paroles :
_Excelsus Dominus, et humilia respicit_ (5) : «Le Seigneur est haut, »
voilà l'excellence de sa nature : « et il regarde ce qui est petit, »
voilà comme il est communicatif : ce n'est pas pour devenir grand, ni
pour tirer quelque avantage de notre bassesse pour son élévation, qu'il
jette les yeux dessus : mais au contraire

 

1 _Psal_. XV, 2 — 2 Ci-dessus, _Conclusion,_ p. 653. — 3 _Deut_., X, 14.
— 4 . _Ibid_., XI, 1. — 5 _Psal._ CXXXVII, 6.

 

664

 

c'est afin que ce qui est petit par soi-même, relevé de sa petitesse par
le bienfaisant regard de Dieu, commence à devenir grand en ce Dieu qui
le regarde : ce qui confirme toujours que Dieu fait éclater sa grandeur
en ce qu'il ne la communique à ses serviteurs que pour leur avantage et
non pour le sien.

Ainsi notre amour prend son origine dans l'amour entièrement gratuit et
désintéressé que Dieu a pour nous ; ce qui fait qu'il en retient le
caractère : car déjà il n'y a rien de plus pur et de plus désintéressé
que de commencer comme on fait par l'excellence dé la nature divine ; et
il ne faut pas craindre qu'on s'éloigne de ce désintéressement, quand on
ne demande à Dieu pour tout intérêt que celui de le voir comme un bon
père, et celui de le posséder comme un cher époux.

Les grands de la terre en flattant les hommes de l'espérance de les
rendre heureux, ont besoin, pour l'être eux-mêmes, des services de leurs
inférieurs dont l'obéissance fait leur grandeur : mais Dieu n'en est ni
plus grand par nos services ni plus petit par nos mépris, et il ne peut
se montrer plus indépendant ni plus grand, qu'en voulant bien nous
rendre heureux : _Ut benè sit nobis,_ sans avoir aucun intérêt à notre
bonheur.

Et si l'on dit qu'il serait encore plus désintéressé et plus pur de le
servir sans en profiter, cela pourrait être vrai avec, tout autre que
Dieu, parce qu'il n'y a que lui seul qui ne s'épuise ni ne se diminue
jamais en donnant, et qu'après tout, ce qu'il donne c'est lui-même : en
sorte qu'il ne faut pas craindre qu'en le connaissant comme il faut, on
s'attache aux biens qu'il donne plutôt qu'à lui-même , puisque lui-même
il est le fond et la substance du bien qu'il donne.

Il ne sert de rien de dire qu'il y en a qui ont désiré qu'il ne donnât
rien, afin de l'aimer plus purement ; car nul ne peut désirer
sérieusement et absolument qu'il ne donne rien, et surtout qu'il ne se
donne pas lui-même, parce que ce serait s'opposer à la plus réelle et à
la plus déclarée de toutes ses volontés : et pour ce qui est de ces
désirs, de ces volontés imparfaites , ou plutôt de ces velléités qu'on
forme dans le transport avec plus d'affection que d'exactitude, il en
faudra toujours revenir à dire que plus Dieu

 

665

 

mériterait s'il l'avait voulu, pour mieux dire s'il avait pu le vouloir,
d'être servi sans récompense, plus il est aimable d'en avoir voulu
donner à ses serviteurs une aussi grande que lui-même.

Enfin ce qui empêche éternellement qu'on ne puisse jamais vraiment
séparer l'amour de la béatitude , de la volonté d'aimer Dieu en lui-même
et pour lui-même : c'est premièrement, que notre béatitude n'est au fond
que la perfection et l'immutabilité de notre amour, à quoi nous ne
pouvons pas être indifférons sans offenser l'amour même : et
secondement, que cette béatitude, positivement n'est autre chose que la
gloire même de Dieu, entant qu'elle peut être l'objet de nos désirs.

On a allégué saint Augustin pour prouver que le motif de la création et
les devoirs de la justice envers Dieu, comme Créateur et comme Père, ne
doivent pas être séparés d'avec ceux du saint, et pur amour (1) ; et
sans entrer dans l'arrangement que fait l'Ecole des motifs premiers et
seconds, principaux et subordonnés de la charité, non plus que dans la
distinction entre les actes que la charité produit et ceux qu'elle
commande, puisqu’aussi bien tout cela ne change rien à la substance des
actes ni à la pratique : on remarquera seulement ce passage de saint
Augustin sur le Psaume CXVIII : « Si un père et un époux mortel doit
être craint et aimé, à plus forte raison notre Père qui est dans les
cieux et l'Époux qui est le plus beau de tous les enfants des hommes,
non selon la chair, mais par sa vertu : car de qui est aimée la loi de
Dieu, sinon de ceux qui l'aiment lui-même? Et qu'a de triste pour de
bons fils la loi d'un père (2) ?» Il parle de l'amour de la loi de Dieu
et de la justice, par lequel on sait que ce saint docteur définit
toujours la charité.

Les endroits où il rapporte à la charité les devoirs de la justice
envers Dieu comme Père, Créateur et Bienfaiteur, sont infinis. Dans le
livre premier _de la Doctrine chrétienne,_ où il traite expressément la
matière de l'amour de Dieu : « Vous devez, dit-il, aimer Dieu de tout
votre cœur, en sorte que vous rapportiez toutes vos pensées, toute votre
vie et toute votre intelligence à

 

1 Ci-dessus, liv. IX, n. 7. — 2 Serm. XXXI, n. 3.

 

666

 

celui de qui vous tenez toutes les choses que vous lui rapportez (1).»
Ainsi la création, qui le rend autour de tout, est le titre qui oblige
aussi à lui tout donner. Saint Augustin établit cette vérité sur ce beau
principe de justice : « Celui-là est juste et saint, qui juge de toutes
choses avec intégrité : » _Ille juste et sanctè vivit, qui rerum integer
œstimator est_ (2). C'est de ce principe de justice qu'il conclut
ensuite qu'il faut aimer Dieu plus que soi-même, et chaque objet de la
charité dans son rang. Au reste, continue-t-il, _nous sommes parce qu'il
est bon_ : notre être est un effet de sa bonté ; _et dès que nous sommes,
nous sommes bons_ (3), Dieu ne pouvant rien faire qui ne le soit : de
sorte que l'aimer comme Créateur, c'est l'aimer comme bon, ce qui est du
devoir de la charité.

Il ne sert de rien de distinguer comme font quelques-uns, la puissance
créatrice d'avec son acte, pour faire de la première un motif d'amour
plutôt que de l'autre : car ce sont finesses d'Ecole qui ne servent de
rien dans la pratique, et qui ne mériteraient pas d'être relevées ici,
si on ne voulait pré venir jusqu'aux moindres chicanes.

Saint Augustin dit aussi que « les martyrs sont débiteurs de leur sang ;»
c'est-à-dire de l'amour pariait qui le fait répandre, « parce que Jésus
Christ en donnant le sien s'est engagé le nôtre, _oppignaverit_ (4) ;
nous lui en sommes débiteurs ; en le versant nous ne donnons pas, mais
nous rendons : nous acquittons une dette.

Par la même raison que l'amour envers Dieu est une dette, l'amour envers
le prochain en est une autre, ou plutôt c'est la même qu'on étend, comme
l'enseigne le même Père dans une lettre à Célestin, qui est la LXIIe des
anciennes éditions.

En un mot toute l'œuvre delà charité est une œuvre de justice,
conformément à cette parole : « Rendez à César ce qui est à César, et à
Dieu ce qui est à Dieu (5) ; » et encore : « Ne devez rien à personne,
si ce n'est de vous aimer les uns les autres (6) : » ainsi la charité
est une justice où nous nous acquittons envers Dieu et ensuite envers le
prochain, de la première de toutes les dettes ; et

 

1 _De Doct. christ_., lib. I, n. 21. — 2 _Ibid_. n. 28. — 3 _Ibid_., n.
35. — 4 Serm., CCXCIX, n. 3. — 5 Matth., XXII, 21. — 6 _Rom_., XIII, 7,
8.

 

667

 

il n'y a rien de plus inutile que de tant raffiner sur la distinction de
choses si liées les unes aux autres.

J'ai nommé saint Augustin en plusieurs endroits, comme un   vu. des
saints Pères où l'on ne voit pas ces suppositions impossibles dont il
est parlé dans ce Traité (1) ; mais il ne fallait point mettre en fait
le sentiment d'un si grand docteur, sans en donner quelque preuve. Dans
le _sermon_ CLXI, autrefois le XVIIIe, _de Verbis Apostoli,_ il parle
ainsi : « Je vous demande, si Dieu ne vous voyait pas quand vous
commettez un crime, et que personne ne vous put convaincre dans son
jugement, le feriez-vous? Si vous le faites dans ce cas, vous craignez
la peine : vous n'aimez pas la chasteté ; vous n'avez point la charité
(2). » Il fait la supposition impossible, que Dieu ne vît pas le
pécheur, et que le crime en fût impuni, pour donner l'idée de la vraie
cause qu'on a de fuir le péché, qui est le vrai et parfait amour.

Dans le même sermon il continue sa supposition par la comparaison d'une
femme qui ordonnerait quelque chose à celui qui l'aimerait : Et, dit-il,
si vous lui désobéissez, vous damnera-t-elle? vous mettra-t-elle en
prison? fera-t-elle venir des bourreaux? Point du tout : on ne craint
rien dans cette occasion, que cette parole : Je ne vous verrai jamais.
C'est celte menace qui fait trembler : Vous ne me verrez plus. Si une
malheureuse vous parle ainsi, vous tremblez. Dieu vous tient le même
langage, et vous ne tremblez pas? Vous trembleriez sans doute, si vous
aimiez. » Il continue à montrer la pureté de l'amour dans la supposition
impossible de l'impunité, et c'est ce qu'il répète souvent.

Il parle encore plus clairement sur le Psaume CXXVII, lorsqu'expliquant
cette crainte chaste, dont il est traité dans le Psaume XVIII, selon la
version d'alors : _Timor Domini castus permanens in sœculum sœculi_ ; il
raisonne ainsi : « Si Dieu venait en personne, et vous disoit de sa
propre bouche : Péchez tant que vous voudrez ; contentez-vous ; que tout
ce que vous aimez vous soit donné ; que tout ce qui s'oppose à vos
desseins périsse ; qu'on ne vous contredise point ; que personne ne vous
reprenne ni ne vous blâme ; que tous les biens que vous désirez vous
soient don-

 

1 Ci-dessus, liv. X, n. 19. — 2 Serm., CLXI, n. 8. — 3 Ibid., n. 18.

 

668

 

nés avec profusion : vivez dans cette jouissance, non pour un temps,
mais toujours : je vous dirai seulement que vous ne verrez jamais ma
face : « Mes frères, d'où vient le gémissement qui s'élève parmi vous à
cette parole, si ce n'est que cette crainte chaste, qui demeure aux
siècles des siècles, a déjà pris naissance en vous (1)? »

        Ce qu'il ajoute est encore plus pressant : « Pourquoi, dit-il,
votre cœur est-il frappé à cette seule parole : Vous ne verrez point ma
face? Vous vivez dans l'affluence des biens temporels ; ils ne vous
seront jamais êtes : que voulez-vous davantage? l'âme  touchée de la
crainte chaste, si (die entendait ces paroles, ne pour-roit retenir ses
larmes et dirait : Ah ! que je perde plutôt tout le reste, et que je
voie votre face. » Voilà ce que dirait cette crainte chaste : elle ne
pense pas à se détacher de voir la face de Dieu ; mais c'est au
contraire par le désir de jouir de cette vision, qu'elle se détache de
tout le reste. Si on la menaçait seulement de lui faire perdre un si
grand bien, « elle crierait avec le Psalmiste, poursuit saint Augustin :
Dieu des vertus, convertissez-nous, et montrez-nous votre face ; elle
crierait avec le même David : Je n'ai demandé à Dieu qu'une seule chose,
qui est de voir ses délectations, et d'être dans son saint temple. Voyez
combien est ardente cette crainte chaste, cet amour véritable, cet amour
sincère. » Saint Augustin lui donne tous ces noms, pour montrer combien
il est pur. C'est de l'amour qu'il parle ; c'est à l'amour qu'il
attribue ces belles qualités, de chaste et de pur, de véritable, de
sincère.

Il donne ailleurs au même amour, qui veut jouir de la face de Dieu, le
nom d'amour gratuit ; c'est-à-dire d'amour désintéressé, de pur amour. «
Ce qu'on appelle, dit-il, aimer d'un amour gratuit , ce n'est point
aimer comme on fait lorsqu'on nous propose une récompense, parce que
votre souveraine récompense c'est Dieu même que vous aimez par cet amour
gratuit ; et vous le devez tellement aimer, que vous ne cessiez de
désirer de l'avoir pour récompense (2). » Il dit encore : « Si vous
aimez véritablement, vous aimez sans intérêt : _Si verè amas, gratis
amas_ (3) : »

 

1 _In__ Psal_. CXXVII, n. 9. — 2 _In__ Psal_. CXXXIV, n. 11. — 3 Serm.
CLXV, n. 4, ubi sup.

 

669

 

dont la raison est que « celui que vous aimez est lui-même votre
récompense : _Ipse merces quem amas_. » Personne n'ignore qu'il n'y ait
sans exagérer deux cents passages de cette sorte, où il appelle gratuit,
désintéressé et pur, l'amour qui demande Dieu pour récompense.

        Ainsi lorsqu'il veut épurer l'amour et le rendre désintéressé,
loin de penser à le détacher de la vision de Dieu, il en met le
désintéressement à désirer de posséder Dieu et de le voir.

On voit aussi par là jusqu'où il pousse les suppositions impossibles ;
c'est seulement jusqu'à dire : Quand votre crime serait impuni, quand
avec une abondance éternelle et assurée de tous les biens de la terre,
vous n'auriez à craindre que de perdre la vue de Dieu, vous devriez lui
demeurer toujours attaché : mais il ne va pas plus loin ; et il n'en
vient point jusqu'à dire : Quand vous devriez perdre la vue de sa face,
il faudrait encore l'aimer, parce que sans cette précision il sent qu'il
a poussé l'amour à être _chaste, pur, sincère, gratuit, désintéressé,_
dès là qu'il l'a porté à ne désirer que Dieu seul pour sa récompense.

Cependant on ne dira pas qu'il soit de ceux qui n'ont pas connu la
pureté de l'amour. On peut entendre jusqu'où il le pousse par ces
paroles : _Confitebor tibi, Domine, in toto corde meo_. Il les explique
en cette sorte : « Mon Dieu, que la flamme de votre amour brûle tout mon
cœur : qu'elle ne laisse rien en moi qui soit pour moi ; rien qui me
permette de me regarder moi-même : _Nihil in me relinquatur mihi, nec
quo respiciam ad meipsum_ : mais que je brûle, que je me consume tout
entier pour vous : que tout moi-même vous aime, et que je sois tout
amour, comme étant enflammé par vous : _Totus diligam te, tanquàm te,
tanquàm inflammatus à te_ (1). » Je ne crois pas qu'on ait jamais mieux
exprimé le pur amour, ni mieux montré qu'on le ressentait.

En excluant, comme il fait par ces paroles, tout regard sur soi-même ,
il n'exclut pas le désir de Dieu comme récompense, parce que cette
récompense, loin de nous renfermer dans nous-mêmes, nous en tire et nous
absorbe tout à fait en Dieu. C'est pourquoi il continue à regarder cette
récompense dans la suite du même

 

1 August., in _Psal._ CXXXVII, n. 2.

 

670

 

Psaume, lorsqu'il y fait dire à une martyre, c'est-à-dire à une amante
parfaite de Jésus-Christ : « Je ne demande point les félicités de la
terre ; je sais les désirs qu'inspire le Nouveau Testament : je ne
demande point la fécondité ; je ne demande point mon salut temporel,
vous m'avez appris ce que je dois demander ; c'est de psalmodier avec
les anges, d'en désirer la compagnie et l'amitié sainte et pure (1) dont
Dieu est le lien ; » et un peu après : « de désirer les vertus : voilà
les vœux qu'il faut faire expressément ; et vous n'avez rien, dit-il aux
fidèles, à désirer davantage, parce que, comme il dit ailleurs, la vertu
comprend tout ce qu'il faut faire ; et la félicité, tout ce qu'il faut
désirer : » _Omnia agenda complectitur virtus, omnia optanda felicitas_
(2).

Ainsi selon saint Augustin, l'amour désintéressé, loin d'exclure le
motif de la récompense en tant qu'elle est Dieu même, le cdhi-prend dans
son désir. Il ne faut pas croire qu'un si grand docteur, qui est le
docteur de l'amour, à même titre qu'il est celui de la grâce, soit d'un
autre esprit que le reste des saints ; et s'il s'en trouve qui donnent
peut-être encore à l'amour un autre motif, ou égal, ou même supérieur,
si l'on veut, à celui qui est proposé par saint Augustin, il ne s'en
trouvera aucun qui l'exclue des états les plus parfaits ; car pour
réduire la question à des termes précis, on peut bien ne pas penser à
ces beaux et nobles motifs de saint Augustin ; et pour parler avec
l'Ecole, on peut par une abstraction passagère et momentanée, les
séparer de la charité par la pensée, mais non pas les rejeter ni les en
exclure, ni, ce qui est la même chose, les en séparer par état : au
contraire on verra dans la discussion que les âmes de la plus sublime
contemplation n'ont rien eu qui les pressât tant à aimer Dieu, que cet
amour communicatif et le désir de se donner à nous, qu'elles sentaient
dans ce premier être.

En attendant qu'on établisse une vérité si constante, par le sentiment
unanime des saints Pères et de tous les théologiens tant scolastiques
que mystiques, et qu'on ait expliqué plus à fond les principes de saint
Augustin ; le pieux lecteur sera bien aise de voir comment ce Père était
entendu par un des plus grands théologiens

 

1 August., in Psal. CXXXVII, n. 7. — 2 _De Civit. Dei,_ lib. IV, cap.
XXI.

 

671

 

et des plus sublimes contemplatifs du douzième siècle. C'est Hugues de
Saint-Victor, ami et contemporain de saint Bernard, chanoine régulier et
prieur du célèbre monastère de Saint-Victor de Paris. Ce grand et pieux
docteur se propose de prouver a que celui qui aime Dieu pour soi-même,
l'aime d'un amour pur et gratuit ; c'est son titre : _Quodpure et gratis
amat, qui Deum propter se amat._ : » et il en fait la preuve de cette
sorte. « Mais peut-être serez-vous mercenaire, si vous aimez Dieu pour
récompense. C'est ce que disent quelques insensés : des insensés, <pii
se méconnaissent eux-mêmes. Nous aimons Dieu, disent-ils, et nous ne
voulons point de récompense, de peur que nous ne soyons mercenaires :
non, nous ne le désirons pas lui-même : il nous donnera ce qu'il lui
plaira ; nous ne désirons rien. Nos mains sont tellement vides de tout
présent, que nous ne le désirons pas lui-même, quoique nous l'aimions :
car nous l'aimons d'un amour gratuit et filial, sans rien désirer ; c'est
à lui à nous préparer la récompense, s'il veut nous la donner : mais
nous, nous ne désirons rien ; nous l'aimons sans en rien attendre :
lui-même, ce cher objet de notre amour, nous ne le désirons point.
Ecoutez ces hommes sages ; ils disent : Nous aimons Dieu ; mais nous ne
le désirons point. C'est comme s'ils disaient : Nous l'aimons ; mais
nous ne nous en soucions point. Moi homme, je ne voudrais pas être aimé
de vous à ce prix : si vous m'aimiez, sans vous soucier de moi, je ne
tiendrais aucun compte de votre amour. Jugez donc si l'amour qu'un homme
rejetterait avec raison, peut être digne de Dieu. Mais, disent-ils,
comment ne sommes-nous pas mercenaires, si nous aimons Dieu par le motif
d'en recevoir la récompense ? Cet amour n'est ni gratuit ni filial :
c'est un amour de mercenaire et d'esclave, qui demande le salaire de son
travail. — Ceux qui parlent ainsi, ignorent la nature de la charité même
: car qu'est-ce qu'aimer Dieu, si ce n'est vouloir le posséder? Le
désirer seul, et non autre chose, c'est l'aimer d'un amour gratuit. Si
vous désiriez autre chose que lui, votre amour ne serait pas
désintéressé : mais vous ne désirez autre chose que lui-même que vous
aimez : vous désirez néanmoins quelque chose ; et ce que vous désirez,
c'est l'objet même que vous aimez : car si vous

 

672

 

n'aviez aucun désir, vous n'auriez point d'amour. Il y a donc une grande
différence entre aimer autre chose que Dieu et aimer quelque chose en
Dieu. Si vous aimez autre chose que Dieu, votre amour est mercenaire :
si vous aimez quelque chose en Dieu, et que ce que vous aimez soit Dieu
même, votre amour est filial : que si vous imaginiez la vie éternelle
comme quelque autre chose différente du _souverain_ bien, qui est Dieu
même ; et que vous servissiez Dieu seulement pour obtenir ( ce bien que
vous croiriez séparé de Dieu), ce n'est point une servitude véritable,
ni un amour gratuit (1). » Parce que ce qui le rend gratuit, est, comme
on a vu, qu'on n'attend, ni on ne veut rien de Dieu que lui-même pour
toute récompense.

Par ces principes, il explique la nature de l'amour de Dieu au chapitre
vu, qu'il finit en ces termes non moins remarquables : « Pensez-vous
qu'on vous commande d'aimer votre Dieu, pour lui faire ou lui désirer
quelque bien, et non pas pour le désirer lui qui est votre bien ? Vous
ne l'aimez pas pour son bien, mais pour le vôtre ; et vous l'aimez, parce
qu'il est lui-même votre bien. Car vous ne l'aimez pas pour votre bien,
afin que votre bien vienne de lui, mais afin qu'il le soit lui-même (2).
» Et un peu après, il se fait faire cette objection : « Quoique je ne
puisse lui rien donner, je fais ce que je puis et je lui désire du bien.
Quel bien pouvez-vous lui désirer, puisque vous ne sauriez trouver aucun
bien hors de lui ? Il est lui seul tout le bien. » D'où il tire cette
conséquence : « Quand donc vous aimez Dieu, vous l'aimez pour vous, et
c'est votre bien que vous aimez ; et vous l'aimez pour votre bien, parce
qu'il est lui-même votre bien que vous aimez. Quand vous aimez la
justice, pour qui l'aimez-vous? Pour elle, ou pour vous? Quand vous
aimez la sagesse, la vérité et la bonté, pour qui les aimez-vous? Pour
elles, ou pour vous? La lumière même, si douce et si agréable aux yeux,
quand vous l'aimez, pour qui l'aimez-vous? C'est pour vos yeux, ou pour
vous-même. Il en est ainsi de votre Dieu. Quand vous l'aimez, comprenez
qu'il est lui-même votre bien. Or qu'est-ce qu'aimer, si ce n'est

 

1 Hug. à S. Vict., _de Sacrum.,_ lib. II, part. XIII, cap. VII, tom.
III, p. 305. — 2 _Ibid_.

 

673

 

désirer, vouloir avoir, posséder et jouir? » On connaît la doctrine de
saint Augustin, à ce discours d'un de ses enfants, d'un de ses
religieux, d'un de ses disciples. Elle est devenue si commune dans
l'Église, comme la suite le fera voir, qu'elle a été embrassée par tous
les docteurs anciens et nouveaux, qui tous, en ce point comme dans les
autres, se sont glorifiés d'être humbles disciples d'un si grand maître.

 

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
